\chapter{ANALISIS DAN PERANCANGAN SISTEM}
\section{Analisis}
    Analisis adalah proses untuk menentukan bentuk dari kebutuhan aplikasi baik berupa kebutuhan pada saat membangun maupun pada saat implementasi. Analisis merupakan suatu tahap pemahaman terhadap suatu sistem informasi yang telah di buat. Tahap ini bertujuan untuk mengetahui sistem informasi, proses-proses yang terlibat dalam aplikasi serta hubungan antar proses
	\subsection{Analisis yang berjalan}
		Tahapan yang di perlukan dalam pembuatan suatu program yaitu menganalisa sistem yang telah ada, dimana analisa sistem merupakan proses mempelajari suatu sistem dengan cara menguraikan sistem tersebut kedalam elemen yang membentuknya.
		
		\subsubsection{Permintaan Bahan Bakar Minyak}
		    \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.84\textwidth]
    		{figures/permintaan_bbm_1.jpg}}
    		\caption{Flowmap Yang Berjalan Pada Permintaan Bahan Bakar Minyak}
    		\label{permintaan}
    		\end{figure}
    		
    		Pada gambar \ref{permintaan} adalah analisis yang sedang berjalan pada proses permintaan bahan bakar minyak. Pertama, atasan SPBU membuat surat purchase Order untuk memesan bahan bakar minyak. Kemudian, mengirim surat tersebut melalui media whatsapp. Kantor pusat menerima surat dan membalas permintaan bahan bakar minyak. Kemudian kantor pusat memproses permintaan untuk dikirim dan mencatat secara manual.

		\subsubsection{Pengiriman Bahan Bakar Minyak}
		    \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.85\textwidth]
    		{figures/pengiriman_bbm_1.jpg}}
    		\caption{Flowmap Yang Berjalan Pada Pengiriman Bahan Bakar Minyak}
    		\label{pengiriman}
    		\end{figure}
    		
    		Pada gambar \ref{pengiriman} adalah analisis yang sedang berjalan pada proses pengiriman bahan bakar minyak. Pertama, Kantor memberikan surat tugas untuk mengirimkan bahan bakar minyak. Awak mobil tangki menerima surat tugas dan mengantarkan bahan bakar minyak ke lokasi. Setelah sampai, awak mobil tangki memberikan laporan kepada kantor pusat dan kantor pusat menerima laporan tersebut.
    		
    \subsection{Kuesioner Awal}
         Kuesioner awal ini dilakukan dengan membagikan kuesioner kepada beberapa responden untuk dilakukan penelitian pada tanggapan responden terhadap pernyatan yang telah disediakan.
            
            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
    		{figures/1.JPG}}
    		\caption{Objek Responden}
    		\label{objek}
    		\end{figure}
    		
            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.85\textwidth]
    		{figures/4.JPG}}
    		\caption{Jabatan Responden}
    		\label{jabatan}
    		\end{figure}
    		
            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
    		{figures/3.JPG}}
    		\caption{Jenis Kelamin Responden}
    		\label{jenis}
    		\end{figure}
    		
            
    	\subsubsection{Uji Validitas}
        Uji validitas yang dilakukan penulis bertujuan untuk untuk menentukan ketepatan suatu kuesioner yang telah disebarkan dan sebagai tolak ukur yang dipergunakan untuk menentukan data tersebut valid atau tidak pada penelitian ini.\par 
        
            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.2\textwidth]
    		{figures/rumus.JPG}}
    		\caption{Rumus Rtabel}
    		\label{rumus}
    		\end{figure}
        
        Keterangan : \par 
        r = nilai r tabel \par 
        t = nilai t tabel \par
        df = derajat bebas (Diperoleh dari N-k, dimana N adalah jumlah responden) \par
        k = jumlah variabel penelitian \par
        
        Dalam menghitung r table dan t table ini penulis menggunakan SPSS. Setelah dilakukan perhitungan r tabel dan t tabel dengan taraf signifikasi 5\% , selanjutnya yaitu diketahui N (jumlah responden) = 15 dan untuk mencari nilai df = n-2 = 15-2 = 13, jadi nilai r tabel dan t tabel yang diambil yaitu pada nilai df ke-13 seperti yang telah di beri tanda dalam tabel sebagai berikut :

            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.4\textwidth]
    		{figures/rtabel.JPG}}
    		\caption{R Tabel}
    		\label{rtabel}
    		\end{figure}
    	Keterangan : \par
        df = derajat bebas \par
        t\_0.05 = nilai t tabel dengan taraf signifikasi 5\% \par
        r\_0.05 = nilai r tabel dengan taraf signifikasi 5\% \par
    
        Dari gambar \ref{rtabel} diatas maka diperoleh nilai r tabel dengan taraf signifikasi 5\% = 0.441. Nilai r tabel tersebut nantinya akan dibandingkan dengan nilai r hitung, hasil perbandingan tersebut digunakan untuk mengetahu valid atau tidaknya butir kuesioner. Uji validitas yang dilakukan penulis juga menggunakan SPSS dan menghasilkan nilai sebagai berikut:
    	    
    	    \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.56\textwidth]
    		{figures/hasil_uji.JPG}}
    		\caption{Hasil Uji validitas}
    		\label{hasil Uji validitas}
    		\end{figure}
    		
    	Dari gambar \ref{hasil Uji validitas} hasil uji validitas diatas dapat menunjukkan bahwa 12 butir pernyataan kuesioner r hitung yang lebih besar dari nilai r tabel ,maka dari itu dapat disimpulkan bahwa 12 butir pernyataan kuesioner yang disebarkan oleh penulis dinyatakan valid.
    
        \subsubsection{Uji Reliabilitas}
    	Uji reliabilitas yang dilakukan penulis bertujuan untuk mengetahui tingkat kekonsistensian kuesioner. Dasar pengambilan keputusan dalam Uji Reliabilitas adalah jika nilai Cronbach alpha lebih besar dari r tabel maka item-item kuesioner yang digunakan dinyatakan reliabel atau konsisten, sebaliknya jika nilai Cronbach alpha lebih kecil dari r tabel maka item-item kuesioner yang digunakan dinyatakan tidak reliabel atau tidak konsisten. Dari hasil perhitungan Cronbach alpha yang dilakukan maka diperoleh hasil sebagai berikut:
    	    \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.45\textwidth]
    		{figures/6.JPG}}
    		\caption{Case Processing Summary}
    		\label{Case Processing Summary}
    		\end{figure}
    		
    		\begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.35\textwidth]
    		{figures/5.JPG}}
    		\caption{Reliability Statistics}
    		\label{Reliability Statistics}
    		\end{figure}
    		
        Dari gambar \ref{Reliability Statistics} diatas dapat disimpulkan bahwa kuesioner yang digunakan penulis dalam penelitian ini dinyatakan reliabel atau konsisten karena nilai Cronbach alpha lebih besar dari r tabel, seperti yang terlihat pada gambar diatas bahwa nilai dari  Cronbach alpha yaitu 0.793 sedangkan nilai dari r tabel yaitu 0.441 yang artinya nilai Cronbach alpha lebih besar dari nilai r tabel.
        \par
        
        Kesimpulan : \par 
        Berdasarkan permasalahan latar belakang yang ada di PT. Pertamina Patra Niaga yaitu dibutuhkannya sebuah aplikasi permintaan bahan bakar minyak, hasil kuesioner ini menunjukkan bahwa 15 responden sangat setuju jika penulis menganalisis dan membuat aplikasi mengenai permintaan bahan bakar minyak.

	\subsection{Analisis yang akan dibangun}
		\subsubsection{Permintaan Bahan Bakar Minyak Melalui Pesan Whatsapp}
            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.88\textwidth]
    		{figures/permintaan_bbm.jpg}}
    		\caption{Flowmap Yang Dibangun Pada Permintaan Bahan Bakar Minyak}
    		\label{permintaan_bbm}
    		\end{figure}
    		
    		Pada gambar \ref{permintaan_bbm} adalah analisis yang akan dibangun dalam proses permintaan bahan bakar minyak. Pertama, atasan SPBU membuat purchase order dan mengirim melalui media whatsapp. Pada sistem akan muncul pesan masuk tersebut. Kemudian admin membuka website kemudian memilih halaman pesan masuk dan membaca pesan tersebut saat membuka aplikasi.
            
		\subsubsection{Menerima Permintaan Bahan Bakar Minyak}
		    \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.9\textwidth]
    		{figures/menerima_permintaan.jpg}}
    		\caption{Flowmap Yang Dibangun Pada Menerima Permintaan}
    		\label{menerima_permintaan}
    		\end{figure}
    		
    		Pada gambar \ref{menerima_permintaan} adalah analisis yang akan dibangun dalam proses menerima permintaan bahan bakar minyak. Pertama, admin membuka aplikasi yang telah tersedia kemudian sistem akan menampilkan halaman login. Setelah itu, admin di haruskan input username dan password yang benar secara manual. Jika berhasil login, maka akan muncul halaman utama dan admin memilih halaman pesan masuk untuk membaca pesan yang telah masuk dalam permintaan bahan bakar minyak. kemudian akan muncul pesan masuk tersebut. Setelah itu, admin memilih halaman pemesanan pada halaman utama dan memilih button tambah pemesanan jika ada permintaan bahan bakar minyak. Kemudian admin harus mengisi data pemesanan secara lengkap, data akan tersimpan kedalam database secara otomatis saat mengklik button simpan. Tetapi, jika admin gagal login maka akan muncul tampilan login kembali.
    	
		
        \subsubsection{Pengiriman Bahan Bakar Minyak} 
            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.9\textwidth]
    		{figures/pengiriman_bbm.jpg}}
    		\caption{Flowmap Yang Dibangun Pada Pengiriman Bahan Bakar Minyak}
    		\label{pengiriman_bbm}
    		\end{figure}
    		
    		Pada gambar \ref{pengiriman_bbm} adalah analisis yang akan dibangun dalam proses pengiriman bahan bakar minyak. Pertama, admin memberikan surat tugas kepada awak mobil tangki untuk pengiriman bahan bakar minyak. Awak mobil tangki menerima surat tugas tersebut kemudian awak mobil tangki membuka aplikasi dan login menggunakan username dan password. Setelah login akan menampilkan halaman awak mobil tangki, kemudian pilih menu pemesanan dan edit status pemesanan menjadi dikirim. Setelah klik button simpan, data akan otomatis tersimpan di halaman pemesanan dan database. Tetapi, jika awak mobil tangki gagal login maka akan muncul tampilan login kembali.
        
        \subsubsection{Laporan Pengiriman Selesai}
            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
    		{figures/laporan.jpg}}
    		\caption{Flowmap Yang Dibangun Pada Laporan Pengiriman Selesai}
    		\label{laporan}
    		\end{figure}
    		
    		Pada gambar \ref{laporan} adalah analisis yang akan dibangun dalam proses laporan pengiriman bahan bakar minyak. Pertama, awak mobil tangki membuka aplikasi dan login dengan menginput username dan password. Setelah berhasil login, maka menampilkan halaman utama awak mobil tangki. Kemudian memilih menu pemesanan dan edit data proses pemesanan menjadi telah di terima SPBU. Tetapi, jika awak mobil tangki gagal login maka akan muncul tampilan login kembali.
    		
     \subsection{Analisis Kebutuhan Aplikasi}     
        Adapun Kebutuhan fungsional yang akan dibuat yaitu pengelolaan data yang terdiri dari 6 proses sebagai berikut :
        \begin{enumerate}
            \item Login
            \item Cek Pesan Masuk
            \item Kelola Pemesanan
            \item Kelola Alamat SPBU
            \item Kelola Jenis Bahan Bakar Minyak
            \item Kelola Laporan Pemesanan
        \end{enumerate}
    
    \subsection{Analisis kebutuhan Perangkat Lunak dan Perangkat Keras}
        \subsubsection{Deskripsi Perangkat Lunak}
            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.85\textwidth]
    		{figures/perangkat_lunak.JPG}}
    		\caption{Deskripsi Perangkat Lunak}
    		\label{usecase_diagram}
    		\end{figure}
    		
        \subsubsection{Deskripsi Perangkat Keras}
            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
    		{figures/perangkat_keras.JPG}}
    		\caption{Deskripsi Perangkat Keras}
    		\label{usecase_diagram}
    		\end{figure}
    		
\section{Perancangan}
    Perancangan merupakan penggambaran, perencanaan, dan pembuatan sketsa atau pengaturan dari beberapa elemen yang terpisah ke dalam suatu kesatuan yang utuh. Tahapan ini meliputi mengonfigurasi komponen - komponen perangkat lunak dan perangkat keras dari suatu sistem.
    
    \subsection{Perancangan UML}
        Perancangan merupakan penggambaran, perencanaan, dan pembuatan sketsa atau pengaturan dari beberapa elemen yang terpisah ke dalam suatu kesatuan yang utuh. Tahapan ini meliputi mengonfigurasi komponen - komponen perangkat lunak dan perangkat keras dari suatu sistem.
        
        \subsubsection{Usecase Diagram}
            Berikut adalah usecase pemesanan bahan bakar minyak :
            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=1.1\textwidth]
    		{figures/usecase.jpg}}
    		\caption{Usecase Diagram}
    		\label{usecase_diagram}
    		\end{figure}
    	\subsubsection{Skenario Usecase}
    	    Skenario Use case mendeskripsikan urutan langkah - langkah dalam proses bisnis, baik yang dilakukan aktor terhadap sistem maupun yang dilakukan oleh sistem terhadap aktor. Berikut ini penjelasan dari masing - masing skenario tersebut:
            \begin{enumerate}
                \item Skenario Use Case Login \par 
                    Gambar \ref{skenario_login_admin} adalah skenario use case login: 
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
    		        {figures/skenario_1.JPG}}
    		        \caption{Skenario Use Case Login}
    		        \label{skenario_login_admin}
    		        \end{figure}
                    
                \item Skenario Use Case Pesan Masuk \par
                   Gambar \ref{skenario_pesanmasuk} adalah skenario use case pesan masuk: \par
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
    		        {figures/skenario_2.JPG}}
    		        \caption{Skenario Use Case Pesan Masuk}
    		        \label{skenario_pesanmasuk}
    		        \end{figure}
    		     \newpage
    		     
                \item Skenario Use Case Kelola Pemesanan\par
                   Gambar \ref{skenario_pemesanan_admin} adalah skenario use case pemesanan:
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
    		        {figures/skenario_3.JPG}}
    		        \caption{Skenario Use Case Pemesanan}
    		        \label{skenario_pemesanan_admin}
    		        \end{figure}
    		        
                \item Skenario Use Case Kelola Alamat SPBU \par
                    Berikut gambar \ref{skenario_spbu} adalah skenario use case alamat SPBU:
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
    		        {figures/skenario_4.JPG}}
    		        \caption{Skenario Use Case Alamat SPBU}
    		        \label{skenario_spbu}
    		        \end{figure}
    		   \newpage
    		   
                \item Skenario Use Case Kelola Jenis Bahan Bakar Minyak\par
                     Berikut gambar \ref{skenario_bbm} adalah skenario use case jenis bahan bakar minyak:\par
                    
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.70\textwidth]
    		        {figures/skenario_5.JPG}}
    		        \caption{Skenario Use Case Jenis Bahan Bakar Minyak}
    		        \label{skenario_bbm}
    		        \end{figure}
    		    
    		    \item Skenario Use Case Kelola Laporan Pemesanan \par
                    Berikut adalah skenario use case laporan:
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.70\textwidth]
    		        {figures/skenario_6.JPG}}
    		        \caption{Skenario Use Case Laporan}
    		        \label{skenario_laporan}
    		        \end{figure}
    		  
            \end{enumerate}
            
        \subsubsection{Class Diagram}
            Class diagram menggambarkan struktur dan hubungan antar objek-objek yang ada pada sistem. Struktur itu meliputi atribut-atribut dan method-method yang ada pada masing-masing kelas. \par
            Adapun Class Diagram pada aplikasi Penerimaan Pesan Whatsapp untuk PemesananBahan  Bakar  Minyak  Menggunakan  Technology  Acceptance  Model yaitu sebagai berikut :
            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
    		{figures/classdiagram.jpg}}
    		\caption{Class Diagram}
    		\label{class_diagram}
    		\end{figure}
    		
        \subsubsection{Sequence Diagram}
            Sequence Diagram menggambarkan interaksi antar masing-masing objek pada setiap use case dalam urutan waktu.Interaksi ini berupa pengiriman serangkaian data antar objek-objek yang saling berinteraksi.Adapun Sequence Diagram pada aplikasi Penerimaan Pesan Whatsapp untuk PemesananBahan  Bakar  Minyak  Menggunakan  Technology  Acceptance  Model yaitu sebagai berikut :
            \begin{enumerate}
                \item Sequence Diagram Login Admin\par 
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.83\textwidth]
    		        {figures/sequence_login_admin.jpg}}
    		        \caption{Sequence Login Admin}
    		        \label{sequence_login_admin}
    		        \end{figure}
    		        
    		        Pada gambar \ref{sequence_login_admin} adalah sequence diagram dalam proses login admin. Pertama admin masuk ke form login dengan memasukan username dan password pada form login lalu system akan memberikan koneksi ke database dan database memberikan validasi berhasil login, dan admin dapat mengelola data dalam halaman admin tersebut.
    		    
    		    \item Sequence Diagram Login Awak Mobil Tangki\par 
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.83\textwidth]
    		        {figures/sequence_login_amt.jpg}}
    		        \caption{Sequence Login Awak Mobil Tangki}
    		        \label{sequence_login_amt}
    		        \end{figure}
    		        
    		        Pada gambar \ref{sequence_login_amt} adalah sequence diagram dalam proses login awak mobil tangki. Pertama admin masuk ke form login dengan memasukan username dan password pada form login lalu system akan memberikan koneksi ke database dan database memberikan validasi berhasil login.
    		        
                \item Sequence Diagram Pesan Masuk \par
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
    		        {figures/sequence_pesanmasuk.jpg}}
    		        \caption{Sequence Pesan Masuk}
    		        \label{sequence_pesanmasuk}
    		        \end{figure}
    		        
    		        Pada gambar \ref{sequence_pesanmasuk} adalah sequence diagram dalam proses pesan masuk. Pertama admin login dan masuk ke halaman utama. Kemudian admin memilih menu pesan masuk. Saat masuk halaman pesan masuk akan muncul pesan masuk permintaan bahan bakar minyak dari media whatsapp.
                    
                \item Sequence Diagram Pemesanan Admin \par
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.86\textwidth]
    		        {figures/sequence_pemesanan.jpg}}
    		        \caption{Sequence Pemesanan}
    		        \label{sequence_pemesanan}
    		        \end{figure}
    		        
    		        Pada gambar \ref{sequence_pemesanan} adalah sequence diagram dalam proses pemesanan bahan bakar minyak. Pertama admin memilih menu pemesanan dan menambah data pemesanan. Kemudian admin melakukan check data.
    		      
    		      \item Sequence Diagram Pemesanan Awak Mobil Tangki \par
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.89\textwidth]
    		        {figures/sequence_pemesanan_amt.jpg}}
    		        \caption{Sequence Pemesanan Awak Mobil Tangki}
    		        \label{sequence_pemesanan_amt}
    		        \end{figure}
    		       
    		        Pada gambar \ref{sequence_pemesanan_amt} adalah sequence diagram dalam proses pemesanan bahan bakar minyak. Pertama amt memilih menu pemesanan dan mengupdate data pemesanan.
    		        
                \item Sequence Diagram Alamat SPBU \par
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.9\textwidth]
    		        {figures/sequence_alamat_spbu.jpg}}
    		        \caption{Sequence Alamat SPBU}
    		        \label{sequence_spbu}
    		        \end{figure}
    		        
    		        Pada gambar \ref{sequence_spbu} adalah sequence diagram dalam proses data alamat SPBU. Pertama admin memilih menu alamat SPBU dan menambah data alamat SPBU. Kemudian database melakukan setDataAlamat agar data tersimpan. Kemudian admin melakukan edit data alamat SPBU dan menghapus data alamat SPBU. 
                
                \item Sequence Diagram Jenis Bahan Bakar Minyak  \par
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.89\textwidth]
    		        {figures/sequence_bbm.jpg}}
    		        \caption{Sequence Jenis bahan Bakar Minyak}
    		        \label{sequence_bbm}
    		        \end{figure}
    		        
    		        Pada gambar \ref{sequence_bbm} adalah sequence diagram dalam proses data jenis bahan bakar minyak. Pertama admin memilih menu jenis bahan bakar minyak dan menambah data jenis bahan bakar minyak. Kemudian database melakukan setDataBbm agar data tersimpan. Kemudian admin melakukan edit data jenis bahan bakar minyak dan menghapus data jenis bahan bakar minyak. 
    		        
                \item Sequence Diagram Laporan \par
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]
    		        {figures/sequence_laporan.jpg}}
    		        \caption{Sequence Laporan}
    		        \label{sequence_laporan}
    		        \end{figure}
    		        
    		        Pada gambar \ref{sequence_bbm} adalah sequence diagram dalam proses data laporan. Pertama admin memilih menu laporan. Kemudian admin melakukan print untuk rekapan data
            \end{enumerate}
            
        \subsubsection{Activity Diagram}
           Activity Diagram pada aplikasi Penerimaan Pesan Whatsapp untuk Pemesanan Bahan  Bakar  Minyak sebagai berikut :
            
            \begin{enumerate}
                \item Activity Diagram Login \par 
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.85\textwidth]
    		        {figures/activity_login.jpg}}
    		        \caption{Activity Login}
    		        \label{activity_login}
    		        \end{figure}
    		        
    		        Pada gambar \ref{activity_login} adalah activity diagram dalam proses login. Admin menginput username dan password ke dalam sistem, dan sistem akan melakukan validasi login. Apabila valid maka akan menampilkan halaman utama, dan apabila tidak valid maka akan kembali ke form login untuk memasukkan username dan password.
    		    
    		    \item Activity Diagram Pesan Masuk \par
    		    Berikut adalah activity diagram pada pesan masuk :
    		    
    		        \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.85\textwidth]
    		        {figures/activity_pesanmasuk.jpg}}
    		        \caption{Activity Pesan Masuk}
    		        \label{activity_pesanmasuk}
    		        \end{figure}
    		        
    		        Pada gambar \ref{activity_pesanmasuk} adalah activity diagram dalam proses pesan masuk permintaan bahan bakar minyak.Admin menginput username dan password ke dalam sistem, dan sistem akan melakukan validasi login.Apabila valid maka akan menampilkan halaman utama, admin memilih halaman pesan masuk sistem menampilkan pesan masuk dan admin membaca pesan masuk tersebut. Apabila tidak valid maka akan kembali ke form login untuk memasukkan username dan password.
    		        
                \item Activity Diagram Pemesanan \par
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
    		        {figures/activity_pemesanan.jpg}}
    		        \caption{Activity Pemesanan}
    		        \label{activity_pemesanan}
    		        \end{figure}
    		        
    		        Pada gambar \ref{activity_pemesanan} adalah activity diagram dalam proses pemesanan permintaan bahan bakar minyak. Admin dan awak mobil tangki menginput username dan password ke dalam sistem, dan sistem akan melakukan validasi login. Apabila valid maka akan menampilkan halaman utama admin untuk admin, admin memilih halaman pemesanan dan sistem menampilkan data pemesanan. Kemudian admin melakukan tambah, edit dan hapus kemudian data tersimpan. Sedangkan untuk awak mobil tangki akan menampilkan halaman utama dan memilih menu pemesanan dan mengedit status pemesanan. 
    		        
                \item Activity Diagram Alamat SPBU \par
                Berikut adalah activity diagram pada alamat SPBU :
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.78\textwidth]
    		        {figures/activity_spbu.jpg}}
    		        \caption{Activity Alamat SPBU}
    		        \label{activity_spbu}
    		        \end{figure}
    		        
    		        Pada gambar \ref{activity_spbu} adalah activity diagram dalam proses alamat SPBU. Admin menginput username dan password ke dalam sistem, dan sistem akan melakukan validasi login. Apabila valid maka akan menampilkan halaman utama, kemudian admin memilih halaman alamat SPBU dan sistem akan menampilkan data alamat SPBU. Kemudian admin melakukan tambah, edit dan hapus kemudian data akan tersimpan kedalam database. Apabila tidak valid maka akan kembali ke form login untuk memasukkan username dan password.
    		        
                \item Activity Diagram Jenis Bahan Bakar Minyak \par
                Berikut adalah activity diagram pada jenis bahan bakar minyak :
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]
    		        {figures/activity_bbm.jpg}}
    		        \caption{Activity Jenis BBM}
    		        \label{activity_bbm}
    		        \end{figure}
    		            
    		        Pada gambar \ref{activity_bbm} adalah activity diagram dalam proses jenis bahan bakar minyak. Admin menginput username dan password ke dalam sistem, dan sistem akan melakukan validasi login. Apabila valid maka akan menampilkan halaman utama, admin memilih halaman jenis bahan bakar minyak dan sistem menampilkan data jenis bahan bakar minyak. Kemudian admin melakukan tambah, edit dan hapus kemudian data tersimpan. Apabila tidak valid maka akan kembali ke form login untuk memasukkan username dan password.
    		        
                \item Activity Diagram Laporan \par
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
    		        {figures/activity_laporan.jpg}}
    		        \caption{Activity Laporan}
    		        \label{activity_laporan}
    		        \end{figure}
    		        
    		        Pada gambar \ref{activity_laporan} adalah activity diagram dalam proses data laporan. Admin menginput username dan password ke dalam sistem, dan sistem akan melakukan validasi login. Apabila valid maka akan menampilkan halaman utama, admin memilih halaman laporan minyak dan sistem menampilkan data pemesanan. Kemudian admin melakukan print untuk rekapan data pemesanan. Apabila tidak valid maka akan kembali ke form login untuk memasukkan username dan password.
            \end{enumerate}
            
        \subsubsection{Statechart Diagram}
            Statechart Diagram pada aplikasi Penerimaan Pesan Whatsapp untuk Pemesanan Bahan  Bakar  Minyak sebagai berikut :
            
            \begin{enumerate}
                \item Statechart Diagram Login \par 
                 Berikut adalah statechart diagram pada login :
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.83\textwidth]
    		        {figures/statechart_login.jpg}}
    		        \caption{Statechart Login}
    		        \label{statechart_login}
    		        \end{figure}
    		        
                \item Statechart Diagram Pesan Masuk \par
                Berikut adalah statechart diagram pada pesan masuk :
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.67\textwidth]
    		        {figures/statechart_pesanmasuk.jpg}}
    		        \caption{Statechart Pesan Masuk}
    		        \label{statechart_pesanmasuk}
    		        \end{figure}
    		        
                \item Statechart Diagram Pemesanan \par
                Berikut adalah statechart diagram pada pemesanan :
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.77\textwidth]
    		        {figures/statechart_pemesanan.jpg}}
    		        \caption{Statechart Pemesanan}
    		        \label{statechart_pemesanan}
    		        \end{figure}
    		        
                \item Statechart Diagram Alamat SPBU \par
                Berikut adalah statechart diagram pada alamat SPBU :
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.72\textwidth]
    		        {figures/statechart_spbu.jpg}}
    		        \caption{Statechart Alamat SPBU}
    		        \label{statechart_spbu}
    		        \end{figure}
    		      
                \item Statechart Diagram Jenis Bahan Bakar Minyak \par
                Berikut adalah statechart diagram pada jenis bahan bakar minyak :
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.72\textwidth]
    		        {figures/statechart_bbm.jpg}}
    		        \caption{Statechart Jenis Bahan Bakar Minyak}
    		        \label{statechart_bbm}
    		        \end{figure}
    		  
    		    \item Statechart Diagram Laporan \par
                    Berikut adalah statechart diagram pada laporan :
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.73\textwidth]
    		        {figures/statechart_laporan.jpg}}
    		        \caption{Statechart Laporan}
    		        \label{statechart_laporan}
    		        \end{figure}
    		        
            \end{enumerate}
        
        \subsubsection{Collaboration Diagram}
            \begin{enumerate}
            \item Collaboration Diagram Login Admin \par
                Berikut gambar \ref{collaboration_login_admin} adalah collaboration diagram pada login admin :
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.79\textwidth]
    		        {figures/collaboration_login_admin.jpg}}
    		        \caption{Collaboration Login Admin}
    		        \label{collaboration_login_admin}
    		        \end{figure}
    		        
    		\item Collaboration Diagram Login Awak Mobil Tangki \par
    		    Berikut gambar \ref{collaboration_login_amt} adalah collaboration diagram pada login Awak Mobil Tangki :
    		        \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.79\textwidth]
    		        {figures/collaboration_login_amt.jpg}}
    		        \caption{Collaboration Login Awak Mobil Tangki}
    		        \label{collaboration_login_amt}
    		        \end{figure}
    		        
            \item Collaboration Diagram Pesan Masuk \par
                Berikut gambar \ref{collaboration_pesanmasuk} adalah collaboration diagram pada pesan masuk :\par
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.63\textwidth]
    		        {figures/collaboration_pesanmasuk.jpg}}
    		        \caption{Collaboration Pesan Masuk}
    		        \label{collaboration_pesanmasuk}
    		        \end{figure}
    		        
            \item Collaboration Diagram Pemesanan \par
                Berikut gambar \ref{collaboration_pemesanan} adalah collaboration diagram pada pemesanan bahan bakar minyak :
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.83\textwidth]
    		        {figures/collaboration_pemesanan.jpg}}
    		        \caption{Collaboration Pemesanan}
    		        \label{collaboration_pemesanan}
    		        \end{figure}
    		        
            \item Collaboration Diagram Alamat SPBU\par
                Berikut gambar \ref{collaboration_spbu} adalah collaboration diagram pada alamat SPBU :
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.86\textwidth]
    		        {figures/collaboration_spbu.jpg}}
    		        \caption{Collaboration Alamat SPBU}
    		        \label{collaboration_spbu}
    		        \end{figure}
    		        
            \item Collaboration Diagram Jenis Bahan Bakar Minyak \par
                Berikut gambar \ref{collaboration_bbm} adalah collaboration diagram pada Jenis Bahan Bakar Minyak :
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.86\textwidth]
    		        {figures/collaboration_bbm.jpg}}
    		        \caption{Collaboration Jenis Bahan Bakar Minyak}
    		        \label{collaboration_bbm}
    		        \end{figure}
    		        
            \item Collaboration Diagram Laporan \par
                Berikut gambar \ref{collaboration_laporan} adalah collaboration diagram pada laporan :
                    \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
    		        {figures/collaboration_laporan.jpg}}
    		        \caption{Collaboration Laporan}
    		        \label{collaboration_laporan}
    		        \end{figure}
    		        
            \end{enumerate}
            
        \subsubsection{Deployment Diagram}
            Deployment diagram menunjukan tata letak sebuah sistem secara fisik, menampakan bagian - bagian software yang berjalan pada bagian - bagian hardware yang digunakan untuk mengimplementasikan sebuah sistem dan keterhubungan antara komponen - komponen hardware tersebut. Deployment diagram dapat digunakan pada bagian - bagian awal proses perancangan sistem untuk mendokumentasikan arsitektur fisik sebuah sistem. Berikut deployment diagram yang menggambarkan susunan fisik dan perangkat lunak dan sistem.
            
            \begin{figure}[ht]
    		        \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
    		        {figures/deployment_diagram.jpg}}
    		        \caption{Deployment Diagram}
    		        \label{deployment_diagram}
    		        \end{figure}
    		        
    	\newpage
    	
    	\subsubsection{Component Diagram}	
    	    \begin{figure}[ht]
    	     \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
    		        {figures/component.jpg}}
    		        \caption{Component Diagram}
    		        \label{deployment_diagram}
    		        \end{figure}
        \subsubsection{Object Diagram}
        \begin{figure}[ht]
    	     \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
    		        {figures/object.jpg}}
    		        \caption{Object Diagram}
    		        \label{deployment_diagram}
    		        \end{figure}
    \subsection{Perancangan \textit{Database}}
        Perancangan Database adalah proses untuk menentukan isi dan pengaturan data yang dibutuhkan untuk mendukung berbagai rancangan sistem. Perancangan sistem terjadi pada dua tingkat , yaitu : Pada tingkat pertama, perencanaan sistem, analisis dan rancangan umum dilaksanakan untuk menetapkan kebutuhan pemakai.
        
        \subsubsection{Perancangan Database CDM}
            CDM dipakai untuk menggambarkan secara detail struktur basis data dalam bentuk logik. Struktur ini independen terhadap semua software maupun struktur data storage tertentu yang digunakan dalam aplikasi ini. CDM terdiri dari objek yang tidak diimplementasikan secara langsung kedalam basis data yang sesungguhnya. Berikut adalah perancangan database CDM :
            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
    		{figures/cdm.jpg}}
    		\caption{Perancangan Database CDM}
    		\label{cdm}
    		\end{figure}
    		
    	\subsubsection{Perancangan Database PDM}
            PDM merupakan gambaran secara detail basis data dalam bentuk fisik. Penggambaran rancangan PDM memperlihatkan struktur penyimpanan data yang benar pada basis data yang digunakan sesungguhnya. Berikut adalah perancangan database PDM :
            
            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.85\textwidth]
    		{figures/pdm.jpg}}
    		\caption{Perancangan Database PDM}
    		\label{cdm}
    		\end{figure}
    		
	\subsection{Perancangan User Interface}
	    \subsubsection{Halaman Utama} \par
	        Berikut UserInterface Halaman Utama aplikasi terdapat menu login admin, login AMT dan tentang kami (perusahaan).
	        \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.60\textwidth]
    		{figures/halaman_utama.jpg}}
    		\caption{Halaman Utama}
    		\label{halamanutama}
    		\end{figure}
    	
    	\subsubsection{Halaman Utama Admin} \par
    	 Berikut UserInterface Halaman Utama Admin terdapat menu dashboard, menu pesan masuk, menu pemesanan, menu alamat SPBU, menu jenis bahan bakar minyak, menu laporan dan terdapat button logout.
	        \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
    		{figures/halaman_utama_admin.jpg}}
    		\caption{Halaman Utama Admin}
    		\label{halamanutamaadmin}
    		\end{figure}
    	
    	\subsubsection{Halaman Utama Awak Mobil Tangki}
    	 Berikut UserInterface Halaman Utama Awak Mobil Tangki terdapat menu dashboard, menu pemesanan dan button logout.
	        \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
    		{figures/halaman_utama_amt.jpg}}
    		\caption{Halaman Utama Awak Mobil Tangki}
    		\label{halamanutamaamt}
    		\end{figure}
    	
    	\subsubsection{Halaman Pesan Masuk}
    	 Berikut UserInterface Halaman Pesan Masuk di bagian kiri terdapat menu - menu pada halaman admin, sedangkan bagian kanan menampilkan pesan - pesan whatsap yang masuk.
	        \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
    		{figures/halaman_pesanmasuk.jpg}}
    		\caption{Halaman Pesan Masuk}
    		\label{halamanpesanmasuk}
    		\end{figure}
    		
    	\subsubsection{Halaman Pemesanan}
    	 Berikut UserInterface Halaman Pemesanan di bagian kiri terdapat menu - menu pada halaman admin, sedangkan bagian kanan menampilkan data pemesanan dan button tambah pemesanan.
	        \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
    		{figures/halaman_pemesanan_admin.jpg}}
    		\caption{Halaman Pemesanan Admin}
    		\label{halamanpemesananadmin}
    		\end{figure}
    	
    		\subsubsection{Form Tambah Pemesanan}
    	 Berikut UserInterface Form Tambah Pemesanan dibagian kiri terdapat menu - menu halaman admin, sedangkan bagian kanan terdapat form dengan button simpan dan button kembali.
	        \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
    		{figures/form_tambah_pemesanan.jpg}}
    		\caption{Form Tambah Pemesanan}
    		\label{formtambahpemesanan}
    		\end{figure}
    		
    	\subsubsection{Halaman Alamat SPBU}
    	 Berikut UserInterface Halaman Alamat SPBU di bagian kiri terdapat menu - menu pada halaman admin, sedangkan bagian kanan menampilkan data alamat SPBU. Terdapat button alamat untuk menambahkan data alamat SPBU.
	        \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
    		{figures/halaman_alamat.jpg}}
    		\caption{Halaman Alamat SPBU}
    		\label{halamanalamat}
    		\end{figure}
    		
    	\subsubsection{Form Tambah Alamat}
    	 Berikut UserInterface Form Tambah Alamat dibagian kiri terdapat menu - menu halaman admin, sedangkan bagian kanan terdapat form dengan button simpan dan button kembali.
	        \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
    		{figures/form_tambah_alamat.jpg}}
    		\caption{Form Tambah Alamat}
    		\label{tambahalamat}
    		\end{figure}
    	
    	\subsubsection{Halaman Jenis Bahan Bakar Minyak}
    	 Berikut UserInterface Halaman Jenis Bahan Bakar Minyak dibagian kiri terdapat menu - menu halaman admin, sedangkan bagian kanan menampilkan data jenis bahan bakar minyak dan button tambah jenis.  
	        \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
    		{figures/halaman_bbm.jpg}}
    		\caption{Halaman Jenis Bahan Bakar Minyak}
    		\label{halamanbbm}
    		\end{figure}
    	
    	\subsubsection{Form Tambah Jenis}
    	 Berikut UserInterface Form Tambah Jenis dibagian kiri terdapat menu - menu halaman admin, sedangkan bagian kanan terdapat form dengan button simpan dan button kembali.
	        \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
    		{figures/form_tambah_bbm.jpg}}
    		\caption{Form Tambah Jenis}
    		\label{formtambahbbm}
    		\end{figure}
    		
    	\subsubsection{Halaman Laporan}
    	 Berikut UserInterface Halaman Laporan dibagian kiri terdapat menu - menu halaman admin, sedangkan bagian kanan menampilkan data pemesanan dan button print.
	        \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
    		{figures/halaman_laporan.jpg}}
    		\caption{Halaman Laporan}
    		\label{halamanlaporan}
    		\end{figure}
    		
    	\subsubsection{Form Login}
    	 Berikut UserInterface Form Login, input username dan password. Kemudian terdapat button login.
	        \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
    		{figures/form_login.jpg}}
    		\caption{Form Login}
    		\label{formlogint}
    		\end{figure}
    	
    	
    	